\documentclass{SMA1cviceni}

\begin{document}
    
\maketitle{5}{Vnitřní síly na přímých nosnících I}

\Navod{%
Výpočet vnitřních sil v průřezu $p$~(pro pravotočivý souřadný systém $(x,y,z)$ s osou $x$ rovnoběžnou se středicí prutu)
%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item Myšleným řezem rozdělím konstrukci na dvě části
    \item Jednu část prohlásím za odňatou
    \item Na průřezu neodňaté části konstrukce  
    %
    \begin{itemize}
        \item určím znaménko vzniklé plošky: $+$ normála $n$ míří ve směru osy $x$, $-$ normála $n$ míří proti ose $x$
        \item zavedu normálovou sílu $N^p_{(x)}$, posouvající sílu $V^p_{(z)}$ a (ohybový) moment $M^p_{(y)}$: působiště v těžišti průřezu, orientace ve směru souřadných os pro plošku $+$, proti souřadným osám pro plošku $-$ 
    \end{itemize}
    %
    \item Trojice vnitřních síl $(N^p_{(x)}, V^p_{(z)}, M^p_{(y)})$ je výslednicí zatížení a reakcí, které působí na odňaté části konstrukce     
\end{itemize}

\noindent Analytické vyjádření průběhu vnitřních sil
%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item Polohu myšleného řezu parametrizuji pomocí $s$
    \item Postupem z předchozí části sestavím funkce vnitřních sil $N^{(x)}(s)$, $V_{(z)}(s)$ a $M_{(y)}(s)$ 
\end{itemize}

\noindent Vykreslení (funkcí) vnitřních sil
%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item Dle Matematiky 1A
    \item Kolmo na střednici nosníku
    \item $M_{(y)} > 0$~Nm: ve směru osy $z$, $M_{(y)} < 0$~Nm: proti ose $z$ 
\end{itemize}
}

\Samostudium{%
%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item \href{https://mech.fsv.cvut.cz/homeworks/student/SMA1/slides/06/predn01.htm}{Příčné zatížené nosníky -- vnitřní síly}~(nutno povolit Flash Player, posouvající síla označena $Q$)
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 3.2.1} na straně 56 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 3.2.2} na straně 58 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 3.2.3} na straně 60 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}
\end{itemize}
}

\Priklad{%
Určete vnitřní síly v průřezech $ca$, $cd$, $dc$ a $db$.
%
\begin{center}   
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{cviceni05-priklad1}
\end{center}
}{%
$N_x^{ca} = 0$~N, $N_x^{cd} = -25$~kN,
$V_z^{ca} = 20$~kN, $V_z^{cd} = -5$~kN,
$M_y^{dc} = 30$~kNm, $M_y^{db} = 10$~kNm  
}

\Priklad{%
Vykreslete průběh vnitřních sil na dané konstrukci (souřadný systém volte stejně jako v předchozím příkladu). Na intervalu $(a, b)$ napište analytické vyjádření průběhu vnitřních sil.
%
\begin{center}\large
    \def\svgwidth{.55\textwidth}
    \input{figures/cviceni05-priklad2.pdf_tex} 
\end{center}
}{%
$N_x^{ba} = -18$~kN, $V_z^{bc} = -21$~kN, $M_y^b = 100$~kNm.
}

\paragraph{Domácí úkol}

\DomaciUkol{%
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{cviceni05-domaci_ukol}
\end{center}
}

\Reference

\Prosba

\end{document}